
\chapter{Metodología}

La metodología utilizada para la elaboración de este proyecto ha sido 
\emph{RUP}\footnote{\url{http://www-306.ibm.com/software/awdtools/rup/}}
(Rational Unified Process, Proceso Racional Unificado) de IBM.

La razón principal fue la genericidad que brinda para el proceso de desarrollo
software, adaptandose perfectamente a desarrollos basados en programación 
orientada a objetos.

Ayudo a implementar determinadas buenas prácticas en Ingeniería del Software:

\begin{itemize}
  \item Desarrollo iterativo
  \item Administración de requisitos
  \item Uso de arquitectura basada en componentes
  \item Control de cambios
  \item Verificación de la calidad del software
\end{itemize}

Por tanto todo el proceso de desarrollo se dividió en ciclos, teniendo un 
producto final al final de cada ciclo, dividiendo cada ciclo en fases que 
finalizan con un hito importante.

Los ciclos utilizados fueron:

\begin{itemize}
  \item Inicio: se hizo un plan de fases, identificando los principales 
	casos de uso y riesgos.
  \item Elaboración: se hizo un plan de proyecto, completandose los casos 
	de uso para eliminar los riesgos.
  \item Construcción: se concentro en la elaboración de un producto totalmente 
	operativo y eficiente, asicomo en un pequeño manual de usuario.
  \item Transición: se implemento el producto en el cliente y se publicaron
	varias versiones funcionales. Como consecuencia de esta publicación
	surgieron nuevos requisitos a ser analizados.
\end{itemize}


