
\subsection{Especificación de requisitos}

Debido a la naturaleza del problema a resolver la \textbf{introspección}
ha sido la técnica usada para realizar la captura de requisitos software.

Esta técnica recomienda que sea el propio ingeniero de requisitos quien 
se ponga en el lugar del cliente y trate de imaginar como desearía él el 
sistema. Y en base a estas suposiciones comenzar a recomendar al cliente 
sobre la funcionalidad que debería presentar el sistema. El problema radica 
en  que un ingeniero no es un tipo normal de cliente, posee un conocimiento 
técnico mas elevado por lo que se podrían recomendar cosas que el cliente 
no necesite.

Pero además circunstancialmente también se hizo uso de la técnica conocida
como las \textbf{entrevistas}, principalmente discusiones. Como adaptación
a las circunstancias concretas fueron ambos co-directores del proyecto 
quienes ejercieron la función del cliente.

\subsubsection{Datos de entrada}

La fuente de información será una lista de correo en formato mbox 
(RFC4155\cite{Hall2005}), un formato estandarizado que utilizan la 
mayoria de los sistemas de gestión de listas de correo, entre otros:

\begin{itemize}
 \item Mailman\footnote{\url{http://www.gnu.org/software/mailman/}}
 \item Majordomo\footnote{\url{http://www.greatcircle.com/majordomo/}}
 \item LISTSERV
 \item Listproc
 \item SmartList
\end{itemize}

El formato mbox no es más que un fichero de texto plano en el que se van
almacenando consecutivamente los correos que van llegando a la lista. Se 
almacenan tal cual son enviados a la lista, con su cabeceras originales 
completas y en la codificación del cliente de correo del usuario.

Por tanto es fácil adivinar dos problemas evidentes de este formato:

\begin{itemize}

  \item \textbf{Identificadores:} cada correo dispone de un identificador 
	(cabecera \texttt{Message-Id}), pero este identificador nadie 
	asegura que sea único.

	Cuando alguien responde un determinado mensaje, el cliente de correo 
	colocará en la respuesta una cabecera (\texttt{In-Reply-To}) con este 
	\texttt{ID} para referirse explicitamente al mensaje que se está 
	respondiendo.

	Este es el mecanismo especificado en el RFC2822\cite{Resnick2001} para 
	la gestión de hilos de conversación por medio de correo electrónico. 
	Y el mecanismo que es utilizado para representar los hilos de 
	conversaciones en forma de árbol, tanto en clientes de correo (Evolution, 
	Thunderbird, Outlook, etc) como en alguno de los sistemas convecionales 
	de publicación de listas de correo nombrados anteriormente.

	Dicho identificador tiene una forma similar a 
	\texttt{<3C94C55A3B6A@smtp.isp.com>}.

	Pero ese ID no es único, sino que es asignado por el propio servidor
	SMTP\footnote{\url{http://es.wikipedia.org/wiki/SMTP}} (Simple Mail 
	Transfer Protocol) del usuario de forma arbitraria a la hora de enviar 
	el correo.

	Por tanto no debería poder usarse, al menos garantizando un rigurosidad 
	extrema a la hora de identificar cada uno de los mensajes y sus respuestas.

	Podrían usarse algoritmos heurísticos más sofisticados con el asunto del 
	mensaje, aunque tampoco nos garantizarían una fiabilidad absoluta al 
	poder cambiarse el asunto en cualquier mensaje del hilo.

	Pero si existe una aproximación al problema que consigue una efectividad 
	bastante alta según se ha podido comprobar. Consiste en asumir que cuando 
	hay una respuesta a un mensaje, existe una alta probabilidad que se esté 
	respondiendo a último de los mensajes enviados con ID repetido. Empíricamente 
	se ha demostrado que este probabilidad supera el 95\%.

  \item \textbf{Codificación:} un viejo problema de la informática a la hora de 
	interactuar entre varios sistemas. Actualmente dos codificaciones, ISO 
	y Unicode, son las más utilizadas y extendidas.

	El problema radica en la heterogeneidad de codificaciones que utilizen 
	los usuarios. Los sistema de listas de correo no suelen antender a la 
	codificación de los correos que reciben, y los \emph{vuelcan} todos al 
	mbox codificado en al codificación que use el sistema servidor. Ello 
	provoca en muchos casos una corrupción de algunas cadenas, siendo 
	tremendamente difícil recomponerlas de nuevo a la hora de procesarlas.

\end{itemize}

\subsubsection{Datos de salida}

Como el fin principal del proyecto es publicar las listas de correo en un
formato semánticamente rico, es evidente que el formato principal de salida
será \textbf{RDF}.

Pero también se pueden contemplar otros formatos de salida complementarios:

\begin{itemize}
  \item \textbf{(X)HTML}: para su visualización en navegadores convencionales.
	Evidentemente ambos (RDF y HTML) deberán enlazarse mutuamente.
  \item \textbf{KML}: el formato KML 2.0\footnote{\url{http://earth.google.com/kml/kml_intro.html}}
	(Keyhole Markup Language) es una gramática XML para describir determinadas
	características geográficas (puntos, lineas, imágenes, polígonos, etc)
	que luego pueden ser 
	\emph{explotados}\footnote{\url{http://googlemapsapi.blogspot.com/2006/11/kml-on-google-maps.html}} 
	desde Google Maps\footnote{\url{http://maps.google.es/}} o
	Google Earth\footnote{\url{http://earth.google.com/}}. Por tanto
	puede ser muy interrsante exportar los suscriptores de la lista de
	correo, para así automáticamente poder utilizar esta información
	desde las herramientas que ya existen.
\end{itemize}

\subsubsection{Lenguaje de programación}

El problema planteado requiere de una lenguaje de programación que disponga
de determinadas características:

\begin{itemize}
  \item \textbf{Fácil despliegue:} hay que procurar que SWAML se pueda desplegar 
	en todo tipo de máquinas, sin excesivos requisitos ni hardware ni software.
	Es importante que SWAML pueda ser invocado por los distintos programadores
	de tarea de que disponen los sistemas operativos (cron y similares), pues
	SWAML no será un proceso interactivo sino un proceso por lotes.
  \item \textbf{API para RDF:} que disponga de una madura bliblioteca, a poder ser 
	nativa, para manejar RDF (creación de grafos, parseo desde disco/URI, 
	serializado a disco y/o bases de datos, consultas SPARQL, etc).
  \item \textbf{Biblioteca para ficheros mbox}: sería interesante disponer de una 
	biblioteca que abstraiga lo mayor posible al proyecto del manejo de ficheros
	mbox\cite{Hall2005} y mensajes de correo electrónico\cite{Resnick2001}.
\end{itemize}

Por tanto el cumplimiento de estas tres necesidades principales debe ser lo 
primero a valorar entre todos lenguajes de programación candidatos a convertirse 
en el lenguaje utilizado para implementar SWAML. 

Pero tambien se ha de tener en cuenta otras cualidades más generales al problema,
como por ejemplo:

\begin{itemize}
  \item Aspectos concretos de la OOP (object-oriented programming, programación 
	orientada a objetos) que cubra.
  \item Sencillez de desarrollo y posterior estudio del código.
  \item Portabilidad de la solución generada.
  \item Posibilidad de usarse compiladores/intérpretes libres.
  \item FIXME
\end{itemize}

Despues de revisar los lenguajes dsiponibles, fueron varios los candidatos para
someterlos a un estudio más profundo:

\paragraph{Java:}Java\footnote{\url{http://java.sun.com/}} es un lenguaje de 
programación, desarrollado por Sun Microsystems, orientado a objetos muy popular 
desde hace varios años. Java no se compila a código nativo, sino que una JVM 
(Java Virtual Machine, máquina virtual de Java) ejecuta el bytecode previamente 
compilado.

En la actualidad se disponen de multitud de implementaciones de la máquina virtual
de Java, desde las propietarias (IBM, HP, etc) hasta las libres (Sun, Harmony, GIJ, 
Kafee, IKVM.NET, etc).

Sobre el problema que nos atañe:

\begin{itemize}
  \item Actualmente las JVM existentes cubren un amplio abanico de arquitecturas y 
	sistemas operativos. Aunque Java esté más pensado para su uso en otro tipo
	de entornos (J2EE por ejemplo), puede invocarse perfectamente en modo en
	linea y resolver problemas de procesamientos por lotes como el que nos
	atañe.
  \item Dispone de forma nativa (desarrollado tambien en Java) de la biblioteca para
	manejar RDF más madura actualmente: Jena\footnote{\url{http://jena.sourceforge.net/}}.
	El famework Jena incluye paquetes para múltiples propósitos dentro de la web
	semántica: API para RDF y OWL, persistencia, serializado y soporte para consultas
	SPARQL.
  \item Con JavaMail\footnote{\url{http://java.sun.com/products/javamail/}} y
	jmbox\footnote{\url{http://jmbox.dev.java.net/}} se conseguiria un nivel
	de abstracción del problema suficiente para centrarse en el desarrollo
	de las otras capas.
\end{itemize}

En las fechas en que se desarrollo esta especificación de requisitos la máquina virtual
de Java de Sun, la más completa y eficiente actualmente, no era libre. Por tanto en 
aquellas fechas tubo que que ser tomado como un punto negativo, pues complicaría de 
una manera importante un futura distribución de SWAML de manera totalmente libre,
por tener como dependencias paquetes no libres.

Pero la noticia de la liberación de Java por parte de Sun\footnote{\url{http://www.sun.com/2006-1113/feature/story.jsp}} ha obligado a la
revisión de este documento. Sin bien las conclusiones de este documento se ven 
desvirtuadas (que Java no fuese libre en esas fechas fue un argumento de peso para
descartarlo como lenguaje), al menos recoger en estas lineas dicha noticia.

\paragraph{Python:}Python\footnote{\url{http://www.python.org/}} es un lenguaje de 
script extremadamente eficiente. Su uso está muy extendido en todos los sistemas 
Unix actuales (GNU/Linux, familia BSD, Solaris, etc), aunque también está disponible\footnote{\url{http://www.python.org/download/}} para la mayoria de sistemas 
operativos actuales (Windows, MacOS y demás).

Se trata de un lenguaje de script mucho más moderno que otros lenguajes hermanos 
tipo bash o perl. Python va más alla, disponiendo en un lenguaje de script 
interpretado y con tipado dinámico de toda la potencia de los lenguajes orientados 
a objetos más modernos.

Respecto a los tres requisitos que nos interesan:

\begin{itemize}
  \item Al tratarse de un lenguaje de script basta dsiponer de un interprete 
	instalado en el sistema para poderlo ejecutar. Además esta caracteristica
	simplifica enormemente la forma de invocarlo desde un programador de
	tareas.
  \item Existen varias posibilidades para manejar RDF desde Python. Algunas son
	bibliotecas nativas desarrolladas también en Python, y otras están
	disponibles en forma de bindings a bibliotecas desarrolladas en otro 
	lenguaje.
	De todas las posibilidades, quizás RDFLib\footnote{\url{http://rdflib.net/}}
	sea la que se encuentra en un estado de desarrollo más avanzado y maduro 
	(persistencia, serialización, consultas SPARQL, etc).
	Además ofrece la posibilidad de \emph{colocar encima} otras bibliotecas,
	como por ejemplo Sparta\footnote{\url{http://www.mnot.net/sw/sparta/}},
	para utilizar determinados conceptos que no contempla RDFLib.
  \item Python dispone una extensa y completa biblioteca estandar, además de contar
	con multitud de bibliotecas para los más variopintos propósitos. Con modulos 
	como email\footnote{\url{http://docs.python.org/lib/module-email.html}} y
	mailbox\footnote{\url{http://docs.python.org/lib/module-mailbox.html}}, el
	problema de acceso primario a los datos (mailbox unix) que SWAML deberá
	consumir se verá resuelto de manera muy eficiente a un nivel de abstracción
	bastante alto.
\end{itemize}

Además es un lenguaje totalmente libre, desde su especificación hasta varias
de sus implementaciones, incluido el interprete oficial.

Mailman\footnote{\url{http://www.gnu.org/software/mailman/}}, el sistema de gestión
de listas de correo más popular hoy en día, también está escrito en Python, lo que 
facilitaria en gran medida una posible integración de SWAML en Mailman.


\paragraph{C\#:}C\#\footnote{\url{http://msdn2.microsoft.com/en-us/vcsharp/aa336809.aspx}} 
es un lenguaje de programación desarrollado por Microsoft, y posteriormente estandarizado por el ECMA\footnote{\url{http://www.ecma-international.org/publications/standards/Ecma-334.htm}},
como parte fundamental de su plataforma .NET\footnote{\url{http://www.microsoft.com/net/}}.

\begin{itemize}
  \item Los requerimientos de recursos no parecen que sea la mejor opción para una tarea
	de estas características.
  \item Se dispone de SemWeb\footnote{\url{http://razor.occams.info/code/semweb/}}, una
	biblioteca con un inmaduro soporte para RDF y SPARQL. También están disponibles los 
	bindings a C\# de Redland\footnote{\url{http://librdf.org/docs/csharp.html}}, 
	aunque estos ofrencen un pobre rendimiento.
  \item Por ahora no parece existir ninguna biblioteca que ayude en el parseo de los mailboxes 
	de Unix, aunque no parece complicado su desarrollo dada la cantidad de modulos para 
	manejar formatos de correo de que dispone la plataforma.
\end{itemize}

Dispone además de varias implementaciones libres, como 
Mono\footnote{\url{http://www.mono-project.com/}} o DotGNU\footnote{\url{http://dotgnu.org/}}.
Pero hoy por hoy la implementación más completa es la desarollada por Microsoft. Usar por 
tanto su framework no sólo complicaria los términos de distribución de SWAML, sino que 
encima coartarían su funcionamiento a las plataformas soportadas actualmente por ese 
framework (únicamente Microsoft Windows).


\paragraph{Perl:}Perl\footnote{\url{http://www.perl.org/}} es un lenguaje de script de 
gran tradición. Soporta paradignas de programación imperativo (estructurados y orientados 
a objetos) y lógico funcionale.

\begin{itemize}
  \item Está especialmente extendido en sistemas Unix y, en menor medida, en sistemas
	operativos Windows. Sus requerimientos sonn realmente bajos y, dada su naturaleza
	de script, está especialmente pensado para invocarse en linea.
  \item Con RDFStore\footnote{\url{http://rdfstore.sourceforge.net/}} se dispone de un 
	API bastante bueno para manejar RDF desde Perl. También existe una
	implementación\footnote{\url{http://www.w3.org/1999/02/26-modules/}} 
	desarrollada por el W3C para manejar RDF desde Perl. Aunque ni es una implementación
	demasiado completa ni es un proyecto mantenido en la actualidad.
  \item En CPAN\footnote{\url{http://www.cpan.org/}} hay disponibles multitud de bibliotecas
	y módulos útiles para hacer desarrollos en Perl. Entre ellas está
	MessageParser\footnote{\url{http://search.cpan.org/~dcoppit/Mail-Mbox-MessageParser-1.4005/lib/Mail/Mbox/MessageParser.pm}},
	que podría ser una perfecta candidata para resolver en Perl este problema.
\end{itemize}

En su contra juega su sintáxis excesivamente críptica, que hacen muy complicada
la lectura y/o reescritura del código.

\paragraph{Ruby:}Ruby\footnote{\url{http://www.ruby-lang.org/}} es un lenguaje de 
programación interpretado orientado a objetos con quince años de historia, que 
recientemente se ha hecho más popular por la aparición del framework web 
Ruby on Rails\footnote{\url{http://www.rubyonrails.org/}}. Con una sintaxis muy
parecida a Perl con detalles de Smalltalk.

\begin{itemize}
  \item Sus dos principales interpretes, Ruby y JRuby, están disponibles para la
	mayoria de plataformas actuales. Sus requerimientos son realmente bajos y
	sus rendimiento notable en las últimas versiones.
  \item RubyRDF\footnote{\url{http://www.w3.org/2001/12/rubyrdf/intro.html}} y 
	Rena\footnote{\url{http://raa.ruby-lang.org/project/rena/}} están aún
	realmente verdes, y los bindings de Redland\footnote{\url{http://librdf.org/docs/ruby.html}} 
	ofrencen un rendimiento bastante pobre.
  \item RubyMail\footnote{\url{http://www.lickey.com/rubymail/}} podría servir,
	aunque parece que la biblioteca se encuentra abandona en los últimos años. 
	Algo parecido ocurre con mbox\footnote{\url{http://raa.ruby-lang.org/project/mbox/}}.
\end{itemize}

\paragraph{Conclusión:}Una vez estudiadas y evaluadas cuidadosamente todas estas 
alternativas, se llegó a la conclusión de que Python era el lenguaje que mejor se 
adaptaba a los requisitos del proyecto. Tanto por cumplir los tres requisitos 
no funcionales principales buscados, como por ser un lenguaje moderno y flexible 
que permitirá manejar de una forma muy cómoda todos las estructuras de datos que se
necesitarán.

La documentación es variada, desde la propia página Web oficial del 
lenguaje\footnote{\url{http://www.python.org/}} hasta la gran cantidad de libros
que hay disponibles (\emph{Learning Python}\cite{LearningPython},
\emph{Python Essential Reference}\cite{PythonEssential}, 
\emph{Dive into Python}\cite{DivePython} o \emph{Python Pocket Reference}\cite{PythonPocket},
por ejemplo).
