
\section{Entorno tecnológico}

\subsection{Lenguaje de programación}

El problema planteado requiere de una lenguaje de programación que disponga
de determinadas características:

\begin{itemize}
  \item Fácil despliegue: hay que procurar que SWAML se pueda desplegar en
	todo tipo de máquinas, sin excesivos requisitos ni hardware ni software.
	Es importante que SWAML pueda ser invocado por los distintos programadores
	de tarea de que disponen los sistemas operativos (cron y similares).
  \item API para RDF: que disponga de una madura bliblioteca, a poder ser nativa, 
	para manejar RDF (creación de grafos, parseo desde disco/URI, serializado
	a disco y/o bases de datos, consultas SPARQL, etc).
  \item Biblioteca para ficheros mbox: sería interesante disponer de una biblioteca 
	que abstraiga lo mayor posible al proyecto del manejo de ficheros
	mbox\footnote{\url{http://rfc.net/rfc4155.html}} y mensajes de correo 
	electrónico\footnote{\url{http://rfc.net/rfc2822.html}}.
\end{itemize}

Por tanto el cumplimiento de estas tres necesidades principales era lo primero
a valorar entre todos lenguajes de programación candidatos a convertirse en el
lenguaje utilizado para implementar SWAML. Fueron varios los candidatos:

\paragraph{Java}\footnote{\url{http://java.sun.com/}} es un lenguaje de programación,
desarrollado por Sun Microsystems, orientado a objetos muy popular desde hace varios
años. Java no se compila a código nativo, sino que una JVM (Java Virtual Machine) 
ejecuta el bytecode previamente compilado.

En la actualidad se disponen de multitud de implementaciones de la máquina virtual
de Java, desde las propietarias (Sun, IBM, HP, etc) hasta las libres (Harmony, GIJ, 
Kafee, IKVM.NET, etc).

Sobre el problema que nos atañe:

\begin{itemize}
  \item FIXME
  \item Dispone de forma nativa (desarrollado tambien en Java) de la biblioteca para
	manejar RDF más madura actualmente: Jena\footnote{\url{http://jena.sourceforge.net/}}.
	El famework Jena incluye paquetes para múltiples propósitos dentro de la web
	semántica: API para RDF y OWL, persistencia, serializado y soporte para consultas
	SPARQL.
  \item FIXME
\end{itemize}

Quizás la única (y mayor) pega se encuentre en los términos de licencia de las 
mejores implementaciones de la máquina virtual de Java, lo que complicaria de una
manera importante un futura distribución de SWAML de manera totalmente libre.


\paragraph{Python}\footnote{\url{http://www.python.org/}} es un lenguaje de script 
extremadamente eficiente. Su uso está muy extendido en todos los sistemas Unix 
actuales (GNU/Linux, familia BSD, Solaris, etc), aunque también está disponible\footnote{\url{http://www.python.org/download/}} para la mayoria de sistemas 
operativos actuales (Windows, MacOS y demás).

Se trata de un lenguaje de script mucho más moderno que otros lenguajes hermanos 
tipo bash o perl. Python va más alla, disponiendo en un lenguaje de script 
interpretado y con tipado dinámico de toda la potencia de los lenguajes orientados 
a objetos más modernos.

Respecto a los tres requisitos que nos interesan:

\begin{itemize}
  \item Al tratarse de un lenguaje de script basta dsiponer de un interprete 
	instalado en el sistema para poderlo ejecutar. Además esta caracteristica
	simplifica enormemente la forma de invocarlo desde un programador de
	tareas.
  \item Existen varias posibilidades para manejar RDF desde Python. Algunas son
	bibliotecas nativas desarrolladas también en Python, y otras están
	disponibles en forma de bindings a bibliotecas desarrolladas en otro 
	lenguaje.
	De todas las posibilidades, quizás RDFLib\footnote{\url{http://rdflib.net/}}
	sea la que se encuentra en un estado de desarrollo más avanzado y maduro 
	(persistencia, serialización, consultas SPARQL, etc).
	Además ofrece la posibilidad de \emph{colocar encima} otras bibliotecas,
	como por ejemplo Sparta\footnote{\url{http://www.mnot.net/sw/sparta/}},
	para utilizar determinados conceptos que no contempla RDFLib.
  \item Python dispone una extensa y completa biblioteca estandar, además de contar
	con multitud de bibliotecas para los más variopintos propósitos. Con modulos 
	como mailbox\footnote{\url{http://docs.python.org/lib/module-mailbox.html}}
	e email\footnote{\url{http://docs.python.org/lib/module-email.html}}, el
	problema de acceso primario a los datos (mailbox unix) que SWAML deberá
	consumir se verá resuelto de manera muy eficiente a un nivel de abstracción
	bastante alto.
\end{itemize}

Además es un lenguaje totalmente libre, desde su especificación hasta varias
de sus implementaciones, incluido el interprete oficial.

Mailman\footnote{\url{http://www.gnu.org/software/mailman/}}, el sistema de gestión
de listas de correo más popular hoy en día, también esta escrito en Python, lo que 
facilitaria en gran medida una supuesta integración de SWAML en Mailman.


\paragraph{C\#} es un lenguaje de programación desarrollado por Microsoft, y posteriormente 
estandarizado por el ECMA\footnote{\url{http://www.ecma-international.org/publications/standards/Ecma-334.htm}},
como parte fundamental de su plataforma .NET\footnote{\url{http://www.microsoft.com/net/}}.

\begin{itemize}
  \item Los requerimientos de recursos no parecen que sea la mejor opción para una tarea
	de estas características.
  \item Se dispone de SemWeb\footnote{\url{http://razor.occams.info/code/semweb/}}, una
	biblioteca que un inmaduro soporte para RDF y SPARQL. También existen los bindings 
	de Redland\footnote{\url{http://librdf.org/docs/csharp.html}}, aunque ofrencen también
	un pobre rendimiento.
  \item FIXME
\end{itemize}

Dispone además de varias implementaciones libres, como 
Mono\footnote{\url{http://www.mono-project.com/}} o DotGNU\footnote{{http://dotgnu.org/}}.
Pero, al igual que en el caso de Java, hoy por hoy la implementación más completa es la
desarollada por Microsoft. Usar por tanto su framework no sólo complicaria los términos
de distribución de SWAM, sino que encima coartarían su funcionamiento a las plataformas
soportadas actualmente por ese framework (Microsoft Windows).

FIXME (preguntarle a rodrigo)


\paragraph{Perl} 

\begin{itemize}
  \item FIXME
  \item Con RDFStore\footnote{http://rdfstore.sourceforge.net/} se dispone de un API bastante
	bueno para manejar RDF desde Perl. También existe una implementación\footnote{\url{http://www.w3.org/1999/02/26-modules/}} 
	desarrollada por el W3C para manejar RDF desde Perl. Aunque ni es una implementación
	demasiado completa ni es un proyecto mantenido en la actualidad.
  \item FIXME
\end{itemize}

En su contra juega su sintáxis excesivamente criptica.

\paragraph{Conclusión:} Una vez estudiadas y evaluadas todas estas alternativas, se lelgó a la conclusión
de que Python era el lenguaje que mejor se adaptaba a los requisitos del proyecto.

FIXME

